%!TEX root = ../dokumentation.tex

\chapter{Einleitung}
Beim Rucksackproblem handelt es sich um eine einfach zu beschreibende und trotzdem schwer zu lösende Aufgabe der diskreten Mathematik.
Zur Lösung des Problems werden meist heuristische Verfahren oder Methoden der dynamischen Optimierung verwendet. \cite[vgl.][]{Luderer2017} \\
Anschaulich geht es beim Rucksackproblem um einen Rucksack, der höchstens ein bestimmtes vorgegebenes Gewicht $T$ tragen kann. 
$T$ wird als Gewichtsschranke bezeichnet.
Neben dem Rucksack gibt es eine Menge von Gegenschänden, die als $n$ Objekte bezeichnet werden. 
Jedes Objekt hat ein Gewicht und einen Profit. 
Untersucht wird nun die Teilmenge der Objekte, die die Gewichtsschranke $T$ nicht verletzt und einen möglichst großen Gesamtprofit hat, 
das heißt, die Summe der Profite der eingepackten Objekte soll maximiert werden. \\
Intuitiv erscheint es sinnvoll, die Objekte mit dem größten Profit pro Gewichtseinheit zuerst auszuwählen.
Das Verhältnis zwischen Profit und Gewicht eines Objektes wird auch als \textit{Profitdichte} bezeichnet. 
Die intuitive Lösung ist allerdings nicht immer die beste, weil die Gewichtsschranke $T$ teilweise stark unterschritten wird und ein weiteres Objekt die Gewichtsschranke überschreiten würde.
Es wird möglicherweise Platz verschwendet.\\
Die beste Lösung lässt sich garantiert durch Ausprobieren aller möglichen Kombinationen finden.
Allerdings gibt es sehr viele Kombinationsmöglichkeiten.
Für jedes einzelne Objekt ist zu entscheiden, ob es in den Rucksack gepackt wird oder nicht. Somit gibt es pro Objekt zwei Möglichkeiten.
Bei $n$ Objekten ergeben sich $2^n$ Kombinationsmöglichkeiten. Durch das exponentielle Wachstum der Kombinationsmöglichkeiten „explodiert“ die Anzahl der möglichen Teilmengen. Beispielsweise wäre das Rucksackproblem bei 60 Objekten durch diesen Ansatz mit heutigen Mitteln kaum lösbar, weil es bereits $2^{60} = 1  152 921 504 606 846 976$ Kombinationsmöglichkeiten gibt. Angenommen, ein Computer schafft es, eine Milliarde Teilmengen pro Sekunden zu berechnen und zu testen. Dann benötigte dieser trotzdem noch über 36 Jahre, um alle Teilmengen auszuprobieren. \cite[vgl.][]{Vocking2008} \\


Im ersten Teil dieser Arbeit wird auf das klassische binäre Rucksackproblem, auch $0-1$ Rucksackproblem genannt, eingegangen. 
Dabei gibt es nur die Möglichkeit ein Objekt einzupacken oder nicht. Kopien eines Objektes sind dabei nicht erlaubt. Varianten des Rucksackproblems, in denen Kopien eines Objektes erlaubt sind, wie zum Beispiel das Bounded Rucksackproblem, werden in wenigen Sätzen erläutert.


Im zweiten Teil der Arbeit werden Algorithmen zur Lösung des Rucksackproblems vorgestellt.
Dabei werden Algorithmen mit Suchbaum, der Greedy-Algorithmus und Algorithmen mit dynamischer Programmierung betrachtet.

\chapter{Mathematische Formulierung}
Mathematisch lässt sich das Rucksackproblem durch ein ganzzahliges lineares Programm abbilden.
Dabei gebe es einen Rucksack oder anderes Gefäß mit der Kapazität $c$ und $n$ Objekten beziehungsweise Gegenständen mit
\begin{itemize}
    \item Profit $p_j$ mit $j=1,\ldots,n$ und
    \item Gewicht $w_j$ mit $j=1,\ldots,n$.
\end{itemize}
Die einfachste Form des Rucksackproblems, das 0-1 Rucksackproblem, lässt sich mathematisch folgendermaßen darstellen: \cite[vgl.][]{Martello1987}

Maximize
\begin{equation}
z=\sum_{j=1}^{n}{p_jx_j} 
\end{equation}
Subject to 
\begin{equation} \label{eqn:subjectTo}
\sum_{j=1}^{n}{w_jx_j\le c}
\end{equation}
\begin{equation} \label{eqn:bedingung}
x_j\in\{0,1\},\ \ j=1,\ldots,n
\end{equation}

Dabei ist $x_j = 1$, wenn das Objekt an der Stelle $j$ ausgewählt wird. Wird das Objekt nicht ausgewählt ist $x_j = 0$. Da Profite und Gewichte positiv sind, wird ohne Beschränkung der Allgemeinheit angenommen, dass gilt: \cite[vgl.][]{Martello1987}
\begin{eqnarray}
\sum_{j=1}^{n}{w_j>c} \\
w_j\le c,\ \ j=1,\ldots,n
\end{eqnarray}


\section{Komplexität NP-Schwer/Vollständig}
Das Rucksackproblem ist NP-Schwer und NP-Vollständig, weil bewiesen wurde, dass das Teilsummenproblem (englisch: \ac{SSB}) ebenfalls NP-Schwer und NP-Vollständig ist. 
Das Teilsummenproblem ist ein Spezialfall des Rucksackproblems unter der Bedingung, dass $p_j=w_j$ für alle $j \in \{1, \dots n\}$.
Das Teilsummenproblem lässt sich mathematisch wie folgt darstellen: \cite[vgl.][]{Martello1987}
\newpage
Maximize
\begin{equation}
z=\sum_{j=1}^{n}{w_jx_j} 
\end{equation}
Subject to 
\begin{eqnarray}
\sum_{j=1}^{n}{w_jx_j\le c}\\
x_j\in\{0,1\},\ \ j=1,\ldots,n
\end{eqnarray}


Dadurch lässt sich das Rucksackproblem wiederum auf das Teilsummenproblem reduzieren. 
\\
Für das Rucksackproblem es keinen Algorithmus, der das Problem in pseudopolynomieller Zeit lösen kann.
Dies ist ein weiteres Merkmal, dass das Rucksackproblem NP-Schwer/Vollständig ist.

\section{Verschiedene Arten des Rucksackproblems}
Neben dem klassischen $0-1$ Rucksackproblem gibt es weitere Formen des Problems, ein Teil davon wird im Folgenden in einigen Sätzen beschrieben. 
\subsection{Bounded Rucksackproblem}
Beim \textit{Bounded Rucksackproblem} lassen sich endlich viele identische Kopien $b_j$ eines Objektes $j$ einpacken. Dadurch ändert sich lediglich die Bedingung \ref{eqn:bedingung} von $x_j\in\{0,1\}$ zu $0\le\ x_j\le\ b_j$. Dadurch kann $x_j$ jeden ganzzahligen Wert zwischen $0$ und $b_j$ annehmen. \cite[vgl.][]{Martello1990} 
Das Bounded Rucksackproblem lässt sich in das klassische $0-1$ Rucksackproblem transformieren \cite[vgl.][]{Schury2013}.
\subsection{Unbounded Rucksackproblem}
Beim \textit{Unbounded Rucksackproblem} lassen sich im Gegensatz zum Bounded Rucksackproblem unendlich viele identische Kopien $b_j$ eines Objektes $j$ einpacken. 
Dadurch ändert sich die Bedingung \ref{eqn:bedingung} von $x_j\in\{0,1\}$ zu $x_j\geq\ 0$. Dadurch kann $x_j$ jeden ganzzahligen Wert größer als $0$ annehmen.
Das Unbounded Rucksackproblem lässt sich in das $0-1$ Rucksackproblem transformieren. \cite[vgl.][]{Schury2013}
\subsection{Multiples Rucksackproblem}
Beim \textit{Multiplen Rucksackproblem} stehen anstatt eines einzelnen Rucksacks oder Gefäßes $m$ Rucksäcke mit unterschiedlichen Kapazitäten $c_m$ zur Verfügung. Alle Gegenstände sollen nun in die Rucksäcke verteilt werden, sodass keine Gewichtsschranke überschritten und der Profit maximal wird. Dabei wird aus der Binärvariable $x_j$ des $0-1$ Rucksackproblems eine Binärvariablenmatrix. Diese beschreibt, welches Objekt $j$ in welchen Rucksack $i$ eingepackt wird. \cite[vgl.][]{Martello1990}
